% Thesis Acknowledgements ------------------------------------------------


%\begin{acknowledgementslong} %uncommenting this line, gives a different acknowledgements heading
\begin{acknowledgements}      %this creates the heading for the acknowlegments

Quero agradecer, em primeiro lugar, aos meus pais (Filomena Melo e Francisco Melo) pela educação que me proporcionaram e por sempre terem acreditado em mim, ao meu irmão Francisco Melo por ser o meu \textit{irmão preferido}, aos meus avós maternos e paternos, à minha tia Arminda Melo e aos meus amigos, principalmente à Sara Oliveira e Freddy Gonçalves pelo apoio e motivação.

Quero também agradecer, com especial atenção, aos meus irmãos de vida, isto é, amigos que integram a \textit{Irmandade} que sempre me permitiram ter uma base forte de amigos, nomeadamente, Freddy Gonçalves, João Luís, César Antunes, Filipe Fernandes, Pedro Brandão, Filipe Oliveira, Michael Pimenta, Miguel Correia e Paulo Sousa.

Agradeço também ao Ricardo Silva, João Silva e Matheus Almeida pelos grandes companheiros de curso que foram.

Acima de tudo, gostaria de agradecer a todos os meus professores, desde o ensino básico ao ensino superior, sempre guardei para mim o reconhecimento que, muito provavelmente, eles não sabem que lhes dou, permitiram-me estar constantemente em contacto com pessoas com um nível de conhecimento superior, e que, apesar dos meus devaneios, sempre se prestaram a elucidar-me e ajudar-me nos mais variados assuntos do meu percurso enquanto estudante e ser humano. Nomeadamente, gostaria de agradecer à Professora Maria Oliveira (3º Ciclo do Ensino Básico) pela paciência e gosto, à Professora Alexandra Lopes (3º Ciclo do Ensino Básico) pela valorização, ao Professor Alexandre Beleza (2º Ciclo do Ensino Básico) pela genialidade dos ensinamentos matemáticos, ao Professor Dr. José Manuel Valença (Ensino Superior) pelos ensinamentos e ajudas, ao Professor Dr. José Nuno Oliveira (Ensino Superior) pelas palestras super-motivadoras, ao Professor Dr. José Carlos Ramalho (Ensino Superior) pela valorização profissional, ao Professor Dr. Luís Soares Barbosa (Ensino Superior) por ter acreditado em mim.

Em especial, agradeço ao Professor Dr. José Bernardo Barros (Ensino Superior) pelo crédito que em mim depositou, pela incansável ajuda, pela orientação a todos os níveis, pelos esclarecimentos em forma de conversa, pela motivação contagiante, pela paciência e, acima de tudo, pelo exemplo que representa. Obrigado.

A todos eles e em especial ao Professor Dr. José Bernardo Barros, porque sempre me deram mais do que o que dei em troca, nem tanto alguma vez consegui transmitir-lhes em palavras nem gestos o meu reconhecimento, dedico-lhes o seguinte texto de Vinícius de Moraes.

\begin{quotation}
``\footnotesize\textit{Tenho amigos que não sabem o quanto meus amigos são. Não percebem o que lhes devoto e a absoluta necessidade que tenho deles.}

\textit{Alguns deles não os procuro, basta-me saber que eles existem. Esta mera condição encoraja-me a seguir em frente pela vida. Mas, porque não os procuro com assiduidade, não posso dizer-lhes o quanto gosto deles. Eles não iriam acreditar. Muitos deles estão a ler esta crônica e não sabem que estão incluídos na sagrada relação dos meus amigos. Mas é delicioso que eu saiba e sinta que os adoro, embora não declare e não os procure. E às vezes, quando os procuro, noto que eles não têm noção de como me são necessários, de como são indispensáveis ao meu equilíbrio vital, porque eles fazem parte do mundo que eu, tremulamente, construí e tornaram-se alicerces do meu encanto de vida.}

\textit{Se alguma coisa me consome e me envelhece é que a roda furiosa da vida não me permite ter sempre ao meu lado, morando comigo, andando comigo, falando comigo, vivendo comigo, todos os meus amigos, e, principalmente os que só desconfiam ou talvez nunca vão saber que são meus amigos!}

\textit{Os amigos não se fazem, reconhecem-se.}
\normalsize''
\end{quotation}

\end{acknowledgements}
%\end{acknowledgmentslong}

% ------------------------------------------------------------------------


